% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

%
%    Vorlesung 21.12.2012
%
\renewcommand{\printfile}{2012-12-21}

Der Hamiltonoperator des harmonischen Oszillator in zwei Dimensionen lautet wie folgt:
%
\begin{align*}
  H &= \hbar \omega \left( {a_1}^\dagger a_1 + {a_2}^\dagger a_2 +1 \right) .
\end{align*}
%
Für das Spekrtum gilt:
\[
  E_{n_1,n_2} = \hbar  \omega (n_1 + n_2 +1),
\]
und für die Zustände:
\[
  \Ket{n_1,n_2} .
\]

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-1.5,-0.5)(1.5,2.5)
    \pstThreeDLine{->}(1,0,0)(-2,0,0)
    \pstThreeDLine{->}(0,-1,0)(0,2,0)
    \parametricplotThreeD[linecolor=MidnightBlue,plotstyle=curve,yPlotpoints=10](0,1.414)(0,\psPiTwo){t*cos(u) | t*sin(u) | t^2}
    \parametricplotThreeD[linecolor=MidnightBlue,plotstyle=curve,yPlotpoints=10](0,\psPiTwo)(0,1.414){u*cos(t) | u*sin(t) | u^2}
    \pstThreeDDot[linecolor=DarkOrange3](-1,0,1)
  \end{pspicture}
  \psset{yunit=0.5cm}
  \begin{pspicture}(-1,-1.3)(7,5)
    \uput[180](0,4){\color{DimGray} $\frac{E}{\hbar \omega}$}
    \psline{->}(0,-0.3)(0,4)
    \uput[180](-0.5,0){\color{DimGray} $1$} \psline(-0.5,0)(1,0) \uput[0](1,0){\color{DimGray} $0$}
    \uput[180](-0.5,1){\color{DimGray} $2$} \psline(-0.5,1)(1,1) \uput[0](1,1){\color{DimGray} $1$}
    \uput[180](-0.5,2){\color{DimGray} $3$} \psline(-0.5,2)(1,2) \uput[0](1,2){\color{DimGray} $2$}
    \uput[180](-0.5,3){\color{DimGray} $4$} \psline(-0.5,3)(1,3) \uput[0](1,3){\color{DimGray} $3$}
    \psdots*(0.5,0)
    \psdots*(0.333,1)(0.666,1)
    \psdots*(0.25,2)(0.5,2)(0.75,2)
    \psdots*(0.2,3)(0.4,3)(0.6,3)(0.8,3)
    
    \rput(2,0){
      \psline(-0.5,0)(0.5,0)
      \psline(-0.5,2)(0.5,2)
      \psdots*(0,0)(0,2)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=0$}
    }
    \rput(3.5,0){
      \psline(-0.5,1)(0.5,1)
      \psline(-0.5,3)(0.5,3)
      \psdots*(-0.25,1)(0.25,1)(-0.25,3)(0.25,3)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=1$}
    }
    \rput(5,0){
      \psline(-0.5,2)(0.5,2)
      \psdots*(-0.25,2)(0.25,2)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=2$}
    }
    \rput(6.5,0){
      \psline(-0.5,3)(0.5,3)
      \psdots*(-0.25,3)(0.25,3)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=3$}
    }
    \psframe[linecolor=DarkOrange3](1.4,1.6)(5.6,2.4)
  \end{pspicture}
  \psset{yunit=1cm}
\end{figure}

\begin{proof*}[Beweis dieser Struktur:]
zunächst werden neue Erzeuger und Vernichter definiert, sowie ein Anzahloperator. Für diese gilt:
%
\begin{align*}
  a_{\pm} &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left(a_1 \mp \mathrm{i}a_2\right) \\
  a_{\pm}^\dagger &= \frac{1}{\sqrt{2}} \left(a_1^\dagger \pm \mathrm{i}a_2^\dagger\right) \\
  \hat{n}_{\pm} &= a_{\pm}^\dagger a_{pm}
\end{align*}
%
Hieraus ergeben sich folgende Kommutatorrelationen:
%
\begin{align*}
  \left[a_{+},a_{+}^\dagger\right] &= 1 \\
  \left[a_{-},a_{-}^\dagger\right] &= 1 \\
  \left[a_{-},a_{+}^\dagger\right] &= 0 
\end{align*}
%
Für den Hamiltonoperator und den Drehimpulsoperator, ausgedrückt in den neuen Erzeugern und Vernichtern folgt somit:
%
\begin{align*}
  h &= \hbar \omega \left(\hat{n}_{+} + \hat{n}_{-} +1\right) \\
  \mathscr{J} &= \hbar \left(\hat{n}_{+} - \hat{n}_{-}\right) .
\end{align*}
%
Für den Kommutator mit dem Anzahloperator mit dem Hamiltonoperator, bzw. Drehimpulsoperator ergibt sich:
\[
  \left[\hat{n}_{\pm} , H\right] = \left[\hat{n}_{\pm} , \mathscr{J} \right] = 0
\]
Für die Eigenzustände von $\hat{n}_{\pm}$:
%
\begin{align*}
  \hat{n}_{+} \Ket{n_+ n_-} &= n_+ \Ket{n_+ n_-} \\
  \hat{n}_{-} \Ket{n_+ n_-} &= n_- \Ket{n_+ n_-}
\end{align*}
%
mit $n_+ = 0 ,1, \ldots$ und $n_- = 0, 1, \ldots$ bedeutet dies, dass diese auch Eigenzustände vom Hamiltonoperator $H$ sind. Wird der Hamiltonoperator, bzw. der Drehimpulsoperator auf die Eigenvektoren von $\hat{n}_{\pm}$ angewendet, so gilt:
%
\begin{align*}
  H \Ket{n_+ n_-} &= \hbar \omega \big( \underbrace{n_+ + n_-}_{= N} + 1 \big) \\
  \mathscr{J} \Ket{n_+ n_-} &= \hbar \big(\underbrace{n_+ - n_-}_{= m}\big)
\end{align*}
%
Für gegebene $N = n_+ + n_-$ gibt es die möglichen $m$ Werte:
%
\begin{gather*}
  N, N-2, \ldots, -N.
\end{gather*}
%
Das sind $N+1$ Werte.
\end{proof*}

\begin{notice*}
Radiale Quantenzahl $n_r$:
\[
  N = |m| + 2 n_r
\]
bei festem $|m|$. 

Vergleich dazu $R_{n_r,m}(\varrho)$.
\end{notice*}

Für die Erklärung der Entartung für die verschiedenen $m$ betrachten wir zunächst den Hamiltonoperator und schreiben diesen um:
%
\begin{align*}
  H &= \hbar \omega \left(a_1^\dagger a_2 + a_2^\dagger a_2 +1\right) \\
  &= \hbar \omega \left( 1 + \begin{pmatrix} a_1^\dagger & a_2^\dagger \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix}\right) \\
  &= \hbar \omega \left( 1 + \begin{pmatrix} a_1^\dagger & a_2^\dagger \end{pmatrix} \exp(\mathrm{i}\sigma_z \phi) \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}  \exp(-\mathrm{i}\sigma_z \phi)\begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix}\right) \\
  &= \hbar \omega \left( 1 + \begin{pmatrix} b_1^\dagger & b_2^\dagger \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \end{pmatrix}\right) 
\end{align*}
%
Mit (wobei $a_{\pm} \hateq \; \phi = \pi/4$): 
\[
  \begin{pmatrix} b_1 \\ b_2 \end{pmatrix} = \left(\cos(\phi) \mathds{1} - \mathrm{i} \sin(\phi) \sigma_z \right)\begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \end{pmatrix}
\]

\begin{notice*}
Die gefundene Darstellung des Hamiltonoperator stimmt mit der obigen Darstellung für die selben $\phi$ überein. Dies führt auf eine Rotationsinvarianz.
\end{notice*}

Das heißt, dass die Richtung der ersten und zweiten Komponente im >>Isospinraum<< verläuft. Diese zusätzliche Symmetrie führt auf die Entartung.

\subsection{Vollständige Menge kommutierender Observablen (CSCO)} \index{Vollständige Menge kommutierender Observablen (CSCO)}

Im der eindimensionalen Betrachtung $(d=1)$ des harmonischen Oszillator wird von einem Potential mit folgender Eigenschaft ausgegangen:
\[
  \lim\limits_{x \to \pm \infty} V(x) = \infty.
\]
Es lag also keine Entartung vor. Somit reicht bereits >>eine einzige<< Quantenzahl aus, so dass gilt:
\[
  H \Ket{n} = E_n \Ket{n}
\]
Hierbei ist $\{ \Ket{n} \}$ die Basis, so dass für die $\mathds{1}$ gilt:
\[
  \mathds{1} = \sum\limits_{n} \Ket{n}\Bra{n}
\]

Im Fall des zweidimensionalen harmonischen Oszillator $(d=2)$ sind verschiedene Fälle zu betrachten:
%
\begin{enum-arab}
  \item $(n_1,n_2)$-Darstellung:
    %
    \begin{align*}
      H_1 &= \frac{p_x^2}{2m} + \frac{m \omega^2}{2} x^2 \\
      H_2 &= \frac{p_y^2}{2m} + \frac{m \omega^2}{2} y^2
    \end{align*}
    %
    Somit gilt allgemein für den Hamiltonoperator $H = H_1 + H_2$:
    %
    \begin{align*}
      H \Ket{n_1 n_2} &= \left(n_1 + n_2 +1 \right) \Ket{n_1 n_2} 
    \end{align*}
    %
    Für die Kommutatoren von $H$, $H_1$ und $H_2$ ergibt sich:
    \[
      \left[H_1,H_2\right] = \left[H_1,H\right] = \left[H_2,H\right] = 0.
    \]
    Es existieren also gemeinsame Eigenfunktionen. Für die Darstellung der $\mathds{1}$ folgt:
    %
    \begin{align*}
      \mathds{1} &= \sum\limits_{n_1,n_2=0}^{\infty} \Ket{n_1 n_2}\Bra{n_1 n_2} & \text{für} && (H_1,H_2)
    \end{align*}
    %
    Auch Möglich sind folgende Darstellungen:
    %
    \begin{align*}
    \mathds{1} &= \sum\limits_{n_1,n=0}^{\infty} \Ket{n_1 n}\Bra{n_1 n} & \text{für} && (H_1,H) \\
    \mathds{1} &= \sum\limits_{n_2,n=0}^{\infty} \Ket{n_2 n}\Bra{n_2 n} & \text{für} && (H_2,H)
    \end{align*}
    %
    Aber $\mathscr{J}$ ist nichtdiagonal in diesen Darstellungen, da:
    \[
      \left[\mathscr{J},H_{1/2/-}\right] \neq 0 .
    \]
  \item $(n_+,n_-)$-Darstellung:
    %
    \begin{align*}
      H &= \hbar \omega \left(n_+ + n_- +1 \right) \\
      \mathscr{J} &= \hbar \left(n_+ - n_-\right)
    \end{align*}
    %
    Es ergibt sich folgende Kommutatorrelation:
    \[
      \left[H,\mathscr{J}\right] = 0.
    \]
    Es gibt also eine gemeinsame Eigenbasis. Bezüglich der Basis $\{\Ket{n_+n_-}\}$ kann die $\mathds{1}$ wie folgt dargestellt werden:
    \[
      \mathds{1} = \sum\limits_{n_+,n_-=0}^{\infty} \Ket{n_+ n_-}\Bra{n_+ n_-}
    \]
  \item $(n,m)$-Darstellung:
    %
    \begin{align*}
      H \Ket{n m} &= \hbar \omega \left(n + 1\right) \Ket{n m} \\
      \mathscr{J} \Ket{n m} &= \hbar m \Ket{n m} 
    \end{align*}
    %
    Bezüglich der Basis $\{\Ket{n m}\}$ kann die $\mathds{1}$ wie folgt dargestellt werden:
    \[
      \mathds{1} = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \sum\limits_{m=-n, -n+2, \ldots}^{n} \Ket{n m}\Bra{n m}
    \]
  \item $(n_r,m)$-Darstellung mit radialer Quantenzahl:
    %
    \begin{align*}
      m &= n_+ - n_- \\
      n_r &= \frac{1}{2} \left( n_+ n_- - |m| \right) \\
      H \Ket{n_r m} &= \hbar \omega \left( 2 n_r +|m| +1 \right) \Ket{n_r m}  \\
      \mathscr{J} \Ket{n_r m} &= \hbar \omega \Ket{n_r m} 
    \end{align*}
    %
    Für die Darstellung der $\mathds{1}$ ergibt sich:
    \[
      \mathscr{1} = \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{n_r=0,1,\ldots}^{\infty} \Ket{n_r m} \Bra{n_r m}
    \]
\end{enum-arab}

\begin{theorem*}[Merke:]
Man muss immer wissen (oder dazu sagen, schreiben):
\begin{enum-arab}
  \item auf welche Operatoren sich die Quantenzahlen beruhen
  \item wie genau gezählt wird $\left(\sum\limits_{-\infty}, \sum\limits_{0}, \sum\limits^{|\cdot|}\right)$
\end{enum-arab}
\end{theorem*}

\begin{notice*}
Gegeben seien zwei hermitesche Operatoren $A$ und $B$. Kommutieren die zwei Operatoren $[A,B]=0$ so haben sie ein gemeinsames System von Eigenfunktionen, bzw. eine gemeinsame Eigenbasis.
\end{notice*}
